\section{Elementi di economia d'impresa}


\subsection{Azienda}
\subsubsection{Definizione}
Il termine azieda deriva sallo spagnolo \textit{facienda}(le cose da farsi).
\subsubsection{Definizione giuridica}
Complesso di beni organizzati dall'imprenditore per l'esercizio dell'impresa.

È imprenditore chi esercita professionalmente una attività economica organizzata al fine della 
produzione e scambio di beni o servizi.



\subsubsection{Impresa VS Azienda}
L'impresa è l'attività che viene svolta, mentre l'azienda è l'apparato strutturale di cui limpresa fa uso.



\subsubsection{Definizione economico-aziendale}
Organizzazione stabile volta a coordinare le risorse(persone, soldi, materiali, ecc).


\subsubsection{Azienda come sistema aperto}
L'azienda per sopravvivere deve interagire con esterno di essa.


\subsubsection{Azienda come sistema socio-tecnico}
All'interno della azienda operano risorse umane e tecniche(macchinari) scarse, organizzate
per il profitto.


\subsubsection{Imrpresa come sistema cognitivo}
Sono importanti anche aspetti come:
\begin{itemize}
    \item immagine pubblica
    \item avviamento di mercato
    \item capacità di innovare
\end{itemize}

\subsection{Imprenditore}
Ci sono aziende che hanno un'imprenditore individuale(persona fisica) oppure hanno un'insieme di persone(collettivo).


\subsubsection{Soggetto giuridico e soggetto economico}
Il \textbf{soggetto giuridico} dell'azienda è la persona fisica o giuridica che assume 
i diritti e gli obblighi delle operazioni aziendali.

Il \textbf{Soggetto economico} è quella persona o gruppo che:
\begin{itemize}
    \item controlla l'azienda
    \item influenza le scelte
    \item trae i maggiori vantaggi
    \item supportano le perdite
\end{itemize}

\subsection{Stakeholders}
Persone connesse con l'aziendda in qualche modo:

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-12 15-44-48.png}
    \label{fig:stackeholders}
    \caption{Stakeholders}
\end{figure}

\subsection{Classificazione delle aziende}
Si può classificare secondo:
\begin{itemize}
    \item scopo
    \item soggetto giuridico
    \item forma giuridica
    \item settore di attività
    \item dimensioni
    \item mercato
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-12 15-49-04.png}
    \label{fig:classification}
    \caption{Classificazione delle aziede}
\end{figure}

\subsubsection{Forma giuridica delle aziende}
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-13 12-25-04.png}
    \label{fig:class_forma_giuridica}
    \caption{Classificazione giuridica}
\end{figure}


\subsubsection{Confronto tra tipologie di azienda}



\begin{itemize}
    \item SS = società semplice (spesso di persone)
    \item SNC = Società in Nome Collettivo
    \item SAS = Società in Accomandita Semplice
    \item SPA = Società per Azioni
    \item SAPA = Società in Accomandita per Azioni
    \item SRL = Società a Responsabilità Limitata
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{imgs/Screenshot from 2022-08-13 12-28-25.png}
    \caption{Differenze tra tipologie di aziende}
    \label{fig:riassunto_aziende}
\end{figure}


\subsubsection{Fattori per sceglie che forma giuridica sceglire}

\begin{itemize}
    \item rischi dei soci
    \item dimensione della società
    \item aspetti finanziari
    \item aspetti organizzativi e gestionali
    \item aspetti giuridici e fiscali
\end{itemize}
